.. highlight:: cpp

The Practice of Programming
============================

Chapter 1
-----------------------------

命名
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

对于全局变量使用长的名字，局部变量使用短的名字。
对于类的属性，尽量还是使用一个完整的单词。

类的名称首字母大写，包的名称小写（由反转域名开头）。

类型参数的名称有单个字母组成，T表示任意的类型，
E表示集合元素的类型，K和V表示映射的键和值类型，X表示异常。

**NOTE**: 同时参考了《Effective Java》的第56条。

表达式
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

表达式的 *清晰* 很重要，write clean code, not clever code.

必要时使用括号来分隔表达式，一方面为了确保优先级，
另一方面起到分组的作用，能够更加清晰。

一致性和惯用法
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

使整个项目的风格一致，如果维护一个项目，保持和原来一致的代码风格。

对于一些比较常用的语句，使用惯用法来表示, 比如：。

1. 遍历数组

    ::

        for (int i = 0; i < n; ++i) { // 在C语言中，要先声明i
            // 使用array[i]
        }

2. 遍历链表

    ::

        for (p = list; p != NULL; p = p->next) {
            // 使用p
        }

3. 使用迭代器

    ::

        for (Iterator i = c.iterator(); i.hasNext(); ) {
            doSomething(i.next());
        }
        // 这个用法比使用while更好，因为可以在循环体里声明变量

4. foreach循环(Java等语言)
    
    ::

        for (Element e: c) {
            doSomething(e);
        }
        // 使用foreach循环更加方便，能使用foreach循环尽量使用foreach循环。

``strdup`` 函数并不在标准C中，需要glibc。

函数宏
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

函数宏很容易出错，尽量少用，在C++中已经被内联函数代替了。

Magic Number
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

给魔数起个名字，使用Enum来组织常量, 在C++中，使用const而不是define。

使用 ``sizeof`` 来计算对象的大小。

注释
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

注释是为了让程序员更好地理解代码，所以，代码中能够体现的就不需要通过注释来表明了。
（这与API注释不一样，API注释是给不看代码的人使用的）

给全局函数和全局变量一个注释，指明函数或者变量的用途。这和API注释有点类似。
写注释时，始终要明白这个注释是为谁而写，区别API的使用者和代码的阅读者，
虽然有时这两种人可能会重叠。

就拿一个类来说吧，如果类的属性或者方法是public的，那此时的注释就是为了API的使用者而使用的，
这时的注释应该以代码的使用方法为主，不需要涉及过多的实现细节。
而如果属性是private的，那么这些注释就是给代码的阅读者用的，
这时的注释应该讲清楚的一些关键的细节，算法或功能。

但是，大部分情况下，能够给出API类型的注释已经很不容易了，更别说为了人理解代码而写的注释。
虽然写足够清楚和有帮助的注释值得提倡，
但如果时间来不及的话，我的观点是写出足够清楚的API注释（或文档），
然后在一些关键的难以理解的过程或者算法给出代码注释，
这可能是一些比较难以理解的地方或者容易出错的地方。

write code that is easy to understand,
the better you do this, the fewer comments you need.

Chapter 2
-----------------------------------------------

传递数组指针（或者字符串指针）时，为了指定数组的大小，
一方面可以传递一个size参数，另一方面可以在数组的末尾增加一个哨兵（比如NULL或者0）,
标志者数组的结束。

对于 ``realloc``, 先使用一个临时指针来作为结果，
这样能够保证如果出错，原来的数据不会丢失。

Prefer ``memmove`` over ``memcpy`` 。同时这个函数不需要一个个元素的修改，
减少了出错的可能。不过在C++中必须一个拷贝。

Chapter 3
------------------------------------------------

从第3章的性能比较看到C++的标准库还不是很成熟，那只是00年时候的情况，
不知道现在怎么样，应该有很大改进了吧。

Chapter 4：Interfaces
-------------------------------------------------

设计出一个好的接口是比较困难的，需要花很长时间的考虑。

使用两个index加 ``memmove`` 来完成需要拷贝一个数组才能完成的工作，
节约空间。不过现在看起来也不是很有必要了。

接口设计原则：

1. 封装

2. 正交化

3. 一致性

``free`` 之后需要把指针指向null。

报错应该给出具体的信息，与其说输入太大，比如给出具体的范围。

Chapter 5: Debugging
------------------------------------

现在对于这个没有太多感觉，这章的方法我也会经常用到，
现在暂时还没碰到那种解决不了的bug，
实在解决不了再来这章中找灵感吧。

Chapter 9: Notation
------------------------------------

统一的pack和unpack
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

这里的处理确实很巧妙，看完整个代码之后感觉很爽。
其实思想很简单，就是通过函数把功能组织起来，
尽量加大代码的复用。
至于如何针对于不同的功能实现不同的操作，
也就是说，如果把实现不同功能的操作统一到一起，
不同的情况就要不同的处理了。
在这个例子中，是使用了一种特殊的Notation,
这样不同的函数的区别仅仅在这个notation，
而不管是什么样的notation，
都可以按照同样的方式来进行处理，
很容易扩展其他的功能。
这也正是这个notation的强大和巧妙之处。

仔细想想，正则表达式不也正是这样的一种notation吗？
通过定义不同的正则表达式可以完成不同的功能。

Mini Regular Expression
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

作者实现了一个简化版的正则表达式匹配，
代码不到50行，而且十分清楚。
这段代码应该在心中熟记。


尽量使用能够自动生成代码的方法，而不要自己去写，
这样能够保证正确性。
